{"title": "Hỏi đáp: Trẻ dưới 01 tháng tuổi không chịu ngủ", "question": "Chào bác sĩ!Con em sinh ngày 25/9/2016! Cháu bị nhiễm trùng sơ sinh! Nay bé được 20 ngày! Nhưng mẹ không có sữa, bé phải uống sữa công thức, nhưng mỗi lần uống cao nhất chỉ đuoc 60ml, nay bé lại không ngủ quấy khóc cả ngày lẫn đêm, ban đêm bé lúc nào cũng vặn người, ò è liên tục, cả ngày bé ngủ chỉ khoảng 7h! Khi xuất viện, giấy ra viện ghi bé bị viêm phổi nên bé thở lúc nào cũng khò khè, nhanh! Nay uống sữa còn hay bị sặc! Với tình trạng trên thì có nguy hiểm không? Em phải làm gì để khắc phục tình trạng trên! Em rất lo!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi tái khám. Mẹ nên làm tất cả mọi cách để có sữa mẹ cho con, vì đây là liều thuốc quý giá nhất cho con bạn để cải thiện tình trạng miễn dịch, cải thiện tình trạng tiêu hóa. Nếu không bú sữa mẹ thì tình trạng của con bạn không thể nào hết hoàn toàn được.,Thân mến.,BS.CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-duoi-01-thang-tuoi-khong-chiu-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ1=>6tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ.Con nhà em này được 1 tháng3 ngày.Con em bú mẹ hoàn toàn.Lúc mới sinh bé nặng3,2kg.Đi ngoài đều rất bình thường. Nhưng sao dạo gần 1 tháng bé nhà em cả 3 ngày mà không đi đại tiện chỉ đái thui (bình thường ngày nào cũng ỉa) trong 3 ngày này bé quấy khóc, nhìn bé như rặng ỉa….bé khóc cả ngày lẫn đêm khóc riết mệt quá nên bé ngủ thíp đi.Gia đình em nóng ruột nên đã mua dung dịch bom hậu môn (loại 3ml) quả thật con em đã ỉa ra phân ở dạng đặc sợt.qua ngày sao thì đã ỉa bình thường. Nhưng sao mấy bữa rài bé nhà em ít ỉa (thường 1 ngày ỉa 3=>4lần), khóc la cả đêm mỗi lần đau bụng ỉa nên vợ chồng em có bôm hậu môn cho trẻ thì bé nhà em ỉa ra ở dạng có nước bọt.nhưng ngày hôm sao cũng vậy vợ chồng em cũng bôm cho bé nhưng phân ở dạng bình thường không có đặc. Vậy tại sao phân của bé nhà em không đặc mà tại sao vợ chồng em bom dung dịch vô bé mới ị ạ. Bác sĩ cho em hỏi: Vậy cho em hỏi bé nhà em gặp phải vấn đề gì….?? Vợ chồng em bom dung dịch vào hậu môn nhiều có sao không ạ…? Mong bác sĩ giải đáp sớm giúp em … Vợ chồng em cảm ơn bác sĩ nhiều ạ", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể một tuần đi tiêu một lần. Nếu phân vẫn mềm, tự đi thì không phải lo lắng. Bạn chỉ cần massage bụng cho bé ít nhất 3 lần mỗi ngày. Khi bé có dấu hiệu muốn đi tiêu thì dùng dầu dừa/mè/mật ong…xoa nhẹ xung quanh lỗ hậu môn để bé dễ rặn cầu. Mẹ cần ăn thêm rau xanh, trái cây, uống nhiều nước.,Thân mến.,BS.CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre16thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ đêm nhiều", "question": "Chào Bác sĩ.Bé nhà em nay được hai tháng sinh thường 2kg8 mỗi tháng bé tăng 8 lạng bé bú nhiều vào ban ngày ban đêm bú ít ngủ nhiều em gọi dậy không dậy bú sáng đi tiểu có màu vàng.đi tiêu ngày một lần. Bác sĩ cho em hỏi bé ít bú vào ban đêm và tiểu vàng thì sao mức tăng cân có ít không?", "answer": "Em Hằng thân mến.,Con em mỗi tháng tăng cân 800g là ổn, hiện tại chế độ ăn ngủ của trẻ phù hợp sinh lý với mẹ, ngủ nhiều vào ban đêm là tốt không làm phiền cho gia đình và mẹ. Vì bé bú đủ, nên sẽ ngủ giấc dài hơn, thời gian đi tiểu sẽ thưa hơn nên nước tiểu sẽ có  màu vàng sậm hơn. Nếu bé bú mẹ đủ  thì sẽ ngủ tốt, tăng cân đều mỗi tháng,  như vậy hiện tại là em nuôi con đúng, sau 6 tháng cân nặng của trẻ sẽ gấp đôi lúc sanh là tốt.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-dem-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có nhiều lông", "question": "Bé nhà em được 2t rưỡi nhưng sau lưng và hai vai có nhiều lông. Cho em hỏi có thuốc nào tắm sạch lông cho bé không ạ ?", "answer": "Chào bạn,,Không cần phải tắm sạch lông.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-nhieu-long/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi tăng 800g có bị coi là tăng kg ít không ạ.", "question": "Chào bác sĩ.Em sinh thường con em dc 2,8kg. Nay bé được 1 tháng tuổi bé tăng dc 800g. Như vậy bé có tăng cân ít quá không ạ. Làm thế nào để bé tăng kg nhanh hơn nhiều hơn. Em nghe nói nếu tháng thứ 2 bé k đủ 5kg thì k thể đi chích ngừa được phải không ạ? Mong bác sĩ trả lời giúp em. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Em Hà Thu thân mến.,Trong tháng đầu em đã nuôi con tăng như thế là được rồi, muốn cho trẻ tăng cân em tăng cường số lần, số lượng sữa mỗi bữa, chất lượng sữa mẹ, tùy thuộc vào khả năng hấp thu chất dinh dưỡng của mỗi trẻ, khi cho trẻ bú mẹ, em sẽ cho trẻ bú từng bên vú, để bé tận dụng hết nguồn sửa đầu và sữa cuối vì sữa cuối có nhiều chất đạm, chất béo quý cần thiết để tăng chiều cao và cân nặng cho trẻ, em yên tâm sau 2 tháng chích ngừa cho trẻ không phụ thuộc vào cân nặng mà tùy vào sức khỏe hiện tại, cân nặng, chiều dài là một phần đánh giá sức khỏe của trẻ trong thời gian đã qua.Nếu em nuôi con đúng, thì sau 6 tháng cân nặng trẻ sẽ gấp đôi lúc sanh, chiều dài sẽ tăng thêm từ 15cm đến 18cm so với lúc mới sanh.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.   ,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-thang-tuoi-tang-800g-co-bi-coi-la-tang-kg-it-khong-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng ngủ rất ít, bị u cơ đòn chũm", "question": "Xin chào Bác sĩ!Bé trai nhà em nay được 2 tháng 7 ngày, sinh mổ khi 38 tuần, 3kg3. Em cho bú mẹ hoàn toàn, giờ là được 6kg8. Khoảng 3 tuần đầu sau sinh bé ăn ngủ tốt, nhưng sang tuần thứ 4 bé không chịu ngủ dù bú vẫn no và có cho ợ hơi. Bé ngủ chỉ được 30 phút đến 1 tiếng là giật mình, gồng người và thức chơi, đêm thì giấc lâu hơn khoảng 2 tiếng. Khi 35 ngày tuổi em có cho đi khám thì bác sỹ cho vitamin D liều 1 giọt /ngày, bị vàng da sinh lý, u cơ đòn chũm phải. Được 2 tuần uống thuốc thì bé ngủ tốt lên nhưng sau đó lại khó ngủ. Em vẫn cho phơi nắng, nhưng mấy hôm nay trời âm u không có nắng, buổi trưa có nhưng nắng gắt rồi nên em không phơi. Hiện tại vàng da đã đỡ hơn rồi, hôm khám có xét nghiệm máu bác sỹ nói vàng da sinh lý kéo dài do bú sữa mẹ nên chỉ theo dõi. Còn u cơ đòn chũm thì tập vật lý trị liệu. Nhưng em không thể nào tập được vì bé nó khó ngủ. Lúc thức thì bé không chịu cho tập cứ gồng người lên, chỉ tập hiệu quả khi ngủ vì các cơ được thả lỏng . Khoảng một tuần nay cữ ngủ của bé như thế này: Buổi ngày cứ ngủ 5 hay 10 phút là lại thức, lâu nhất chỉ nửa tiếng, thỉnh thoảng khóc nhưng khóc không nhiều. Vẫn hay giật mình, bút rứt, gồng vặn người. Kể cả khi em cho ngủ phòng tối và ít tiếng động. Có những khi 2 mi mắt sưng đỏ do buồn ngủ sau khi thức cả 3 đến 4 tiếng nhưng cũng chỉ ngủ được 10 phút là lại dậy. Cả ngày tổng ngủ được khoảng 2 đến 3 tiếng. Còn ban đêm thì ngủ nhiều hơn, cứ tối đến là bé khóc 1 hồi do gắt ngủ. Khi ngủ được thì lại ngủ liền 1 giấc sâu đến 5 tiếng mới dậy để bú, các giấc ngủ sau đến sáng thì không sâu nữa mà hay gồng vặn người rồi gầm gừ khi ngủ. Em có thử 2 lần, cho uống vitaminD 2 giọt/ ngày thì 2 ngày ấy bé ngủ ngon, ngủ nhiều và sâu giấc. Hiện em rất lo lắng, cho nên bác sỹ tư vấn giúp em với. Em có nên cho bé uống như vậy trong 1 thời gian hay không? Hay phải làm gì để cải thiện giấc ngủ của bé giúp em có thể tập u cơ cổ bé tốt được. Và 1 việc nữa là em có nên uống những thuốc bổ sung sắt, vitamin tổng hợp và canxi như khi uống lúc mang thai nữa hay không? Do sinh xong em có mua sẵn thuốc cho 3 tháng sau sinh uống. Nhưng mới uống được 1 tháng thì ngưng vì mọi người nói không nên. Em rất cám ơn và chờ từ vấn của Bác ạ!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân rất tốt, chứng tỏ sức khỏe bình thường, Sữa mẹ thường không đủ vitamin D nên bạn cần cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Mẹ nên uống bổ sung canxi và sắt cho đến khi bé được ít nhất là 4 tháng tuổi. Hai thuốc này nên uống xen kẽ, mỗi ngày uống một loại. Nếu chế độ ăn của mẹ ít thịt bò thì nên uống viên sắt mỗi ngày. Mẹ cần uống mỗi ngày ít nhất 500 ml sữa bột. Thời gian ngủ của bé như vậy là bình thường. Vặn người khi ngủ cũng không phải là bệnh, sẽ tự khỏi khi bé biết tự lăn người thay đổi tư thế khi ngủ. Bạn cũng nên đọc thêm bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web bệnh viện để biết cách tập con tự ngủ.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2-thang-ngu-rat-it-bi-u-co-don-chum/"}
{"title": "Hỏi đáp: Công dụng và tác hại của việc uống ngủ cốc", "question": "Bé em được 3 tháng sữa em không đủ cho bé bú vì bé càng ngày bú càng nhiều, em thấy người ta bán bột ngủ cốc từ các loại đậu bảo là lợi sữa, uống sữa về nhiều và chất lượng sữa được tăng lên. Không biết em uống ngũ cốc đó có ảnh hưởng gì đến bé không ạ!? Bé có bị không tiêu hay bị tiêu chảy gì ko ạ!? Mong nhận được phản hồi từ các bác ạ Thân chào!", "answer": "Em Thu Yến  thân mến.,Muốn lợi sữa em phải ăn uống đầy đủ chất dinh dưỡng, khẩu phần ăn hợp lý, cân bằng các chất đạm, bột đường, béo Vitamin, khoáng chất đa lượng, vi lượng, uống đủ nước, tinh thần thoải mái. Em cho con bú mẹ nhiều lần cho bé ngậm bắt vú đúng cách. Bột ngũ cốc là thức ăn bổ sung khi ăn uống kém, nhai  không được, dùng thực phẩm thay thế cho các bữa ăn phụ. Bột ngũ cốc nếu tự pha chế thì không rõ được hàm lượng, thành phần dinh  dưỡng. Nếu  được sản xuất từ các công ty thì có công bố chất lượng sản phấm, an toàn thực phẩm, khi  ăn uống kém  thì em có thể dùng thêm không ảnh hưởng về đường tiêu hóa của trẻ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.   ,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cong-dung-va-tac-hai-cua-viec-uong-ngu-coc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rửa mũi bằng nước muối sinh lý cho bé", "question": "Chào bác sĩ!Bác cho em hỏi, bé nhà em mới sinh lúc ở bệnh viện em thấy nữ hộ sinh sau mỗi lần tắm bé dùng dd nước muối để rửa mũi và mắt cho bé. Khi về nhà em có thể rửa mũi cho bé giống như vậy được không Và đến khi bé được bao nhiêu ngày tuổi thì ngừng việc nhỏ nước muối vào mũi bé?", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không khụt khịt mũi thì không cần phải rửa mũi cho bé.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/rua-mui-bang-nuoc-muoi-sinh-ly-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ non tháng", "question": "Em sinh bé lúc 33tuần 3ngay bé rất nhỏ so với tuần tuổi của thai nhi, lúc sinh bé chỉ có 1400gram thôi ạ, bé sinh 8/2/2016 đến nay bé cũng được 8 tháng rồi ạ. Bé sinh 8/2 đến 18/2 bé được xuất viện về cùng mẹ luôn ạ, về nhà 3 tháng đầu trộm vía bé lên cân khá tốt ạ, bé lên cân từ 1-1.3 ký trong 3 tháng đầu, qua tháng thứ 4 bắt đầu giảm dần xuống còn tăng được 600 gram rồi tiếp tục giảm ở những tháng tiếp theo, từ tháng thứ 7 đến nay bé bi tiêu chảy rồi cảm sỗ mũi nữa nên tháng này không tăng cân. Bé nay 8 tháng rồi mà có 6.5 ký đối với be sinh non vậy có bị suy dinh dưỡng không ạ?", "answer": "Em Kim Ngân thân mến.,Con em sanh non tháng, nhẹ cân hiện tại 6 tháng rưởi, nhưng khi tính tuổi hiệu chỉnh (tuổi thật) nếu sanh đủ tháng thì khoảng 5 tháng, em đã nuôi rất cực khổ và chăm chỉ trong thời gian qua nên cân nặng như thế là được rồi, không thể bằng được đứa trẻ sanh đủ tháng. Sau sanh 6 tháng kháng thể người mẹ truyền cho con giảm dần, nên trẻ thường bị bệnh: sổ mũi, viêm họng, viêm phổi, tiêu chảy… mỗi lần bệnh thì trẻ cũng tự tạo ra kháng thể chống lại bệnh tật, có thể không tăng cân hoặc sụt cân khi bệnh là điều đương nhiên xảy ra.Sau 6 tháng sữa mẹ cũng giảm nên cần cho trẻ ăn bổ sung thức ăn khác ngoài sữa mẹ, Bs mời em vào Bệnh viện Từ Dũ lúc 9 giờ thứ 4 hàng tuần tại khu M1 khu khám trẻ tham gia lớp thực hành nấu chén bột ăn dặm cho trẻ dưới 1 tuổi.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-non-thang-28518/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị vàng da", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà em sinh ở BV Từ Dũ, khi xuất viện bác sĩ có nói bé nhà em bị vàng da nhưng vẫn được xuất viện. Dặn dò cho bé bú nhiều và tắm nắng thì sẽ hết. Nhưng em không biết rõ thời gian hết bệnh là bao lâu? Vì trong lúc em nằm viện có bé giường bên cạnh bị vàng da và được mang đi chiếu đèn còn bé nhà em được xuất viện. Sau khi về nhà em tìm hiểu trên mạng thì được biết bệnh vàng da rất nguy hiểm nên em rất hoang mang. Mong bác sĩ giải đáp. Em xin cám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Vàng da sơ sinh có nhiều mức độ. Mức độ nhẹ chỉ cần cho bú đủ, đảm bảo bé đi tiểu nhiều và đi tiêu mỗi ngày là sẽ tự khỏi. Vàng da trung bình hoặc nặng mới cần chiếu đèn. Vàng da nhẹ sẽ tự khỏi trong vòng 7 ngày nếu trẻ đủ tháng. Bạn nên đưa bé tái khám để được đánh giá chính xác và tư vấn phù hợp. Tôi không khám em bé mà tư vấn thì sẽ làm cho bạn càng hoang mang.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-vang-da-28497/"}
